<?xml version="1.0"?>
<!DOCTYPE vortaro SYSTEM "../dtd/vokoxml.dtd">

<vortaro>
<art mrk="$Id$">
<kap>
 <rad>dialektik</rad>/o
 <ofc>2</ofc>
</kap>
<drv mrk="dialek1.0o">
 <kap><tld/>o</kap>
 <snc num="1">
   <subsnc>
   <uzo tip="fak">FIL</uzo>
   <dif>&Ccirc;e la antikvaj Grekaj pensuloj, dialoga metodo por konvinki (sofistoj), por atingi la verecon (Platono) kaj por argumentadi pri ver&scirc;ajnaj opinioj (Aristotelo).</dif>
   </subsnc>
   <subsnc>
   <uzo tip="fak">FIL</uzo>
   <dif>En la Mezepoko, formala logiko.</dif>
   </subsnc>
   <subsnc>
   <dif>Arto konvinki per metoda rezonado.</dif>
   <ekz>Li agordis la a&ubreve;skultantaron entuziasme per sia lerta <tld/>o.</ekz>
   <ekz>
     La pacistoj ne provu do per sofisma <tld/>o starigi ian similon inter homaranismo kaj sennaciismo.
     <fnt>(<aut>Lanti</aut>)</fnt>
   </ekz>
   </subsnc>
 </snc>
 <snc num="2">
   <uzo tip="fak">FIL</uzo>
   <dif>&Ccirc;e Kantio, kapablo de la racio formi klarigajn ideojn sen reala fundamento (sen empiria enhavo kaj ontologia valoro).</dif>
 </snc>
 <snc num="3">
   <subsnc>
     <uzo tip="fak">FIL</uzo>
     <dif>&Ccirc;e Hegelo, ekpenso, kiu, ekde kaj per du reciproke kontra&ubreve;diraj tezoj (la tezo kaj la antitezo), atingas novan tezon (la sintezon), kiu transpasas tiujn kontra&ubreve;dirojn, sed en kiu ili konservi&gcirc;as.</dif>
     <ekz>La Hegela <tld/>o ne estas nur transpaso de kontra&ubreve;diroj, &gcirc;i faras necesaj kaj kunefikaj reciproke koliziantajn procezojn a&ubreve; instancojn.</ekz>
   </subsnc>
   <subsnc>
     <dif>Rilato inter du aferoj, kiujn oni ne povas koncepti sendepende unu de la alia.</dif>
     <ekz><tld lit="D"/>o de l'&ccirc;eesto kaj foresto, <tld/>o mastroj-sklavoj. <tld lit="D"/>a rilato inter la tuto kaj la partoj. Oni nur <tld/>e povas koncepti la rilaton inter la signifanto kaj la signifato.
     <tld lit="D"/>o de la flus-refluo / eternas en konstruo kaj detruo.<fnt>(<aut>William Auld</aut>: <vrk>Eklogo pri la sankta afero</vrk>)</fnt></ekz>
   </subsnc>
   <subsnc>
   <uzo tip="fak">MAH</uzo>
   <dif>Teorio uzata de Marks kaj lia skolo por klasigi la historiajn faktojn kaj por klarigi la evoluon de la realo rigardata kiel konstante transiranta de iu difinita ekvilibro (tezo) al rompi&gcirc;o de ekvilibro (antitezo), &gcirc;is nova ekvilibro (sintezo) stari&gcirc;as.</dif>
   </subsnc>
 </snc>
 <snc num="4">
   <dif>Tro subtila rezonmaniero</dif>
   <ref tip="sin" cel="cerb.0umi">cerbumado</ref>
 </snc>
</drv>
</art>
<!--
$Log$
Revision 1.4  2001/02/02 17:20:38  revo
Philippe Combot: Reorganizo kaj pliricxigo de l'artikolo

-->
</vortaro>